共居空間負責人：共居唔係住劏房 係一種生活體驗 一萬蚊租絕對唔貴

【樓奴】共居空間＝高級劏房？ 租務平台：係一種新嘅生活模式！

職場

撰文：霍芷晴
2018-11-27 16:15
最後更新日期：2018-11-28 15:00

新一代要置業似乎難過登天，但其實除上車、租屋外，社會還有共居﹙co-living﹚這種居住模式。創辦人Michelle Chau﹙周翃宇﹚表示外間有人會誤解，但這與住劏房最大不同的，是它有着一種社會性的聯繫…

能有一個屬於自己的安居之所是每個人的心願。﹙鄧倩螢攝﹚
能有一個屬於自己的安居之所是每個人的心願。﹙鄧倩螢攝﹚

新一代要「上車」似乎難過登天，200幾呎的納米樓都要賣800萬，打工仔即使努力OT工作、做兼職、加人工和儲錢，付出的努力和時間都追不到樓市的升幅。別說買樓，就連租屋都吃力時，難道人生就註定失敗？當然不，香港近年有不少住屋模式，除了租屋和劏房外，還有共居﹙co-living﹚這種模式。

是由今年5月開始營運的共居資訊平台，現時與9個主要共居空間合作，向用戶提供香港各主要共居空間的資訊，並會處理申請入住各個共居空間事宜。Michelle表示：「很多人誤解共居空間是漂亮一點的劏房，其實視乎每個人的需要而定，而共居空間都有很多類型和價位的選擇。而共居空間與劏房最大不同的是，它有一個community﹙社會性‎﹚的聯繫，大家有交流並可以分享自己的人際網絡。所以這是一個生活方式的選擇，並不只是沒有錢時的住屋選擇。」

曾親身體驗共居

Michelle於2016年在香港理工大學設計系畢業，在學時已有經營密室逃脫及自拍館的創業經驗，她說：「畢業後，我曾在外國留學公司擔任設計工作，但覺得發揮空間有限，很難得到滿足感，做了一年後便祼辭。」為了找適合自己的工作，Michelle決定給自己一個空檔想想自己日後的路向，「我覺得還是創業適合自己，在決定創業範疇時，我突然想到在大學創業活動時已認識共居空間書匯的負責人，因而知道共居概念在香港還未普及，所以覺得這方面應該有發展空間。」

【樓奴】$3,700租床位 共居住客：乾淨企理，但要喺床頭擺香薰…
創業不能貿貿然就實行，因此Michelle決定先親身體驗共居的模式。她自言喜歡與人交流，在共居空間可以認識到很多不同背景和年齡的人士，如醫生、老師及工程師，那裏亦有外籍人士入住，非常新鮮，「書匯有單人房和床位的選擇，月租約為$3,500至$5,000，每次起碼租3個月，我當時租床位住了5個月。大家會分工合作煮飯、加餸和洗碗，氣氛很好，在common area﹙共用空間﹚常常都有人與你談天。」

Michelle分享共居體驗（按圖了解）：

創業不能貿貿然就實行，故Michelle決定先親身體驗共居的模式，「書匯有單人房和床位的選擇，月租約為$3,500至$5,000，每次起碼租3個月，我當時租床位住了5個月。」﹙鄧倩螢攝﹚
創業不能貿貿然就實行，故Michelle決定先親身體驗共居的模式，「書匯有單人房和床位的選擇，月租約為$3,500至$5,000，每次起碼租3個月，我當時租床位住了5個月。」﹙鄧倩螢攝﹚

Michelle指相中很多食物照都是她居住期間拍的，「大家會分工合作煮飯，感覺好好。」﹙鄧倩螢攝﹚
Michelle自言喜歡與人交流，在共居空間可以認識到很多不同背景和年齡的人士，如醫生、老師及工程師，亦有外籍人士入住，非常新鮮。﹙鄧倩螢攝﹚
「大家會分工合作煮飯、加餸和洗碗，氣氛很好，在common area﹙共用空間﹚常常都有人與你談天。」Michelle說。﹙鄧倩螢攝﹚
Michelle本身與家人同住，但隨着出來工作後，生活作息上有了改善，與家人總有些生活細節合不來。﹙鄧倩螢攝﹚
Michelle本身與家人同住，但隨着出來工作後，生活作息上有了改善，與家人總有些生活細節合不來，「例如我平時工作得很夜，但他們都很早睡，當我回家時會打擾到他們。」Michelle指住大學宿舍時，除了可以按自己的時間表工作，還可訓練獨立和自律的能力，故她非常懷念，而共居就讓她重拾這種生活模式，「我平時周未都會回家，與家人關係反而好了，因為減少了生活上的磨擦。」

不是高級劏房

書匯共有166個宿位，但有超過1000人申請，Michelle見市場出現供不應求的現象，於是便萌生以建立租住共居空間平台的方式來創業兼推廣共居，她指：「雖然共居近年已普遍見於歐美、日本、台灣和韓國等地方，但對香港來說還是比較新的住屋模式，所以大家對於共居空間的資訊接收得不多。其實除書滙，香港還有很多共居空間，如立方、Linko、Weave及The Nate等。」

Michelle指不同的共居空間各具特式，月租價位亦有所不同﹙按圖了解﹚：

書匯由唐樓改建，租金比較親民，由$3,700月租床位到$5,000單人房；﹙鄧倩螢攝﹚
書匯由唐樓改建，租金比較親民，由$3,700月租床位到$5,000單人房；﹙鄧倩螢攝﹚

立方類似賓館形式，深水埗的租金約為四千多；﹙被訪者提供相片﹚
立方類似賓館形式，深水埗的租金約為四千多；﹙被訪者提供相片﹚
Linko由唐樓翻新，一間房可以住兩個人，有24小時客服，比較多外國來港學生入住，月租約五千；﹙被訪者提供相片﹚
Linko由唐樓翻新，一間房可以住兩個人，有24小時客服，比較多外國來港學生入住，月租約五千；﹙被訪者提供相片﹚
Weave就是類似酒店的形式，每間都是單人房，亦有健身室，月租為九千至一萬；﹙被訪者提供相片﹚
+4
Michelle介紹完，記者不禁為萬七至萬八的租金而驚訝，這個價錢應該可以租一個單人單位吧！她說：「沒錯，所以不一定是租不起屋或買不起樓的人才會選擇共居，有些人喜歡與人交流，就會選擇共居。」

她亦多次強調共居空間並不是高級劏房，「劏房是一個單位劃分每人小小的空間，不會有共用空間，如廳及廚房，人與人比較少或甚至沒交流，便形成不了一個人際圈，network﹙人際網絡﹚和community﹙社會性﹚是共居空間與劏房最大的不同。」另外，共居空間大多的租金都已包水、電、煤及服務費，保安設施亦做得很好，住客的年齡層約為18至38歲。為了促進住客們的交流，很多共居空間都會定期舉辦活動訪住客參與。

增曝光率 與其他單位合作

與5至6個共居空間合作，有意申請者可以先瀏覽網立了解共居的概念，並查看共居空間的相片及申請資格，然後按自己的需求作出申請。申請後需要進行面試，看看性格及背景適合與否。Michelle表示，平台還會替某些合作單位做物業託管，負責維修及清潔各共居空間，然而，她指現時還未達到收支平衡，「幸得投資者投資，我們的創業資金約有過百萬，就如一些新形的初創一樣，需要一段時間佢才能回本。」

更多共居環境照片（按圖了解）：

與5至6個共居空間合作，有意申請者可以先在網立了解共居的概念，並查看共居空間的相片及申請資格，按自己的需求而作出申請。﹙網站截圖﹚
與5至6個共居空間合作，有意申請者可以先在網立了解共居的概念，並查看共居空間的相片及申請資格，按自己的需求而作出申請。﹙網站截圖﹚

團隊會定時開會檢查並籌辦活動。﹙鄧倩螢攝﹚
團隊會定時開會檢查並籌辦活動。﹙鄧倩螢攝﹚
Michelle表示，還會替某些合作單位做物業託管，負責維修及清潔各共居空間，然而，她指現時還未達到收支平衡，「幸得投資者投資，我們的創業資金約有過百萬，就如一些新形的初創一樣，需要一段時間佢回本。」﹙鄧倩螢攝﹚
Michelle表示，還會替某些合作單位做物業託管，負責維修及清潔各共居空間，然而，她指現時還未達到收支平衡，「幸得投資者投資，我們的創業資金約有過百萬，就如一些新形的初創一樣，需要一段時間佢回本。」﹙鄧倩螢攝﹚
書匯的設施配套不錯，還有天台讓住客休息。﹙鄧倩螢攝﹚
+9
為了讓更多人認識共居概念及空間，Michelle亦做了很多方面的宣傳，除依靠社交平台及網站外，她亦會到不同學校舉辦講座，讓更多年輕人知道共居生活模式。此外，她與一些自修室如My Base合作，讓在共居空間的住客可享一定優惠作為賣點之一，「今天我們進行訪問的這個共用廚房及客廳，租的，的會員都歡迎使用。」

最後，Michelle表示，希望日後在推廣上可以做得更好，並找尋更多共居空間合作，「希望會有更多良心業主會提住適合共居的單位。」
【樓奴】買唔到

希望業主平租俾佢，但佢收人一間房萬幾蚊個月真係識做生意